\paragraph{Частные случаи деформированного состояния}

Однородные деформации -- такие, при которых главные оси имеют одинаковые 
направления во всех точках тела и не меняются во времени.

Равномерные деформации -- тензор напряжения одинаков во всех точках. Это 
частный случай однородных деформаций, который реализуется при одноосном 
растяжении.

При однородной деформации перемещения пропорциональны координатам.

\begin{equation}
	U_x = x \varepsilon_1; \quad U_y = y \varepsilon_2; \quad U_z = z \varepsilon_3.
\end{equation}

Любая плоскость деформированного тела не искажается и остается плоскостью. На 
этом основана гипотеза \textit{плоских сечений}, широко применяемых на 
практике.

\paragraph{Схемы деформированных состояний}

Если при ПД тело считать несжимаемым, то все три главные деформации не могут 
иметь одинаковые знаки. Поэтому не все схемы деформированного состояния 
возможны. Возможными остаются только три схемы: одна плоская, две объемные.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/9_30}
	\caption{}
	\label{fig:9_30}
\end{figure}

\paragraph{Большие деформации тела.}

Большие деформации определяются суммированием малых деформаций. Например, 
пусть параллелепипед имеет начальные размеры $h_0$, $b_0$, $l_0$, а конечные 
$h_1$, $b_1$, $l_1$. Полная деформация по $l$ составляет
\[
	\varepsilon_l = \int\limits_{l_0}^{l_1} \frac{\dd l}{l} = \ln\frac{l_1}{l_0};
\]
она является истинной (логарифмической) деформацией по $l$. Аналогично 
определяются истинные деформации по другим осям:
\[
	\varepsilon_b = \ln\frac{b_1}{b_0}; \quad \varepsilon_b = \ln\frac{b_1}{b_0};
\]

Из условия несжимаемости тела при ПД следует формулировка закона постоянства объема
при ПД:
\[
	h_1 ~ b_1 ~ l_1 = h_0 ~ b_0 ~ l_0
\]
или
\[
	\varepsilon_h + \varepsilon_b + \varepsilon_l = \ln\frac{h_1}{h_0} + 
		\ln\frac{b_1}{b_0} + \ln\frac{l_1}{l_0}
\]

\paragraph{Дифференциальные уравнения неразрывности (сплошности)} Продифференцируем последовательно по $x$ и по $y$ выражение для угловой 
деформации $\gamma_{xy}$.......:
\[
	\pdv[2]{\gamma_{xy}}{x}{y} = \pdv[2]{\varepsilon_x}{y} + \pdv[2]{\varepsilon_y}{x}
\]

Аналогичным путем можно получить еще два подобных уравнения. В итоге имеем 
систему уравнений, связывающих между собой линейные и угловые деформации:
\begin{equation}
	\begin{dcases}
		\pdv[2]{\gamma_{xy}}{x}{y} = \pdv[2]{\varepsilon_x}{y} + \pdv[2]{\varepsilon_y}{x}; \\
		\pdv[2]{\gamma_{yz}}{y}{z} = \pdv[2]{\varepsilon_y}{z} + \pdv[2]{\varepsilon_z}{y}; \\
		\pdv[2]{\gamma_{zx}}{z}{x} = \pdv[2]{\varepsilon_z}{x} + \pdv[2]{\varepsilon_x}{z}.
	\end{dcases}
	\label{eq:9_30}
\end{equation}

Эти уравнения называются условиями совместности деформаций или 
дифференциальными уравнениями неразрывности.

Продифференцируем уравнения \ref{eq:9_23} по соответствующей третьей координате:

\begin{eqnarray*}
	\pdv[2]{\gamma_{xy}}{z} & = & \pdv[2]{U_x}{y}{z} + \pdv[2]{U_y}{x}{z}; \\
	\pdv[2]{\gamma_{yz}}{y} & = & \pdv[2]{U_y}{z}{x} + \pdv[2]{U_z}{y}{x}; \\
	\pdv[2]{\gamma_{zx}}{y} & = & \pdv[2]{U_z}{x}{y} + \pdv[2]{U_x}{z}{y}.
\end{eqnarray*}

Сложим второе и третье уравнение, а из полученной суммы вычтем первое и 
дифференцируем по $z$:
\[
	\pdv{z} \qty(\pdv{\gamma_{yz}}{x} + \pdv{\gamma_{zx}}{y} - \pdv{\gamma_{xy}}{z}) =
	2 \pdv[2]{\varepsilon_z}{x}{y}.
\]

Аналогичным образом получаем еще два подобных уравнения. В результате 
образуется система:
\begin{equation}
	\begin{dcases}
		\pdv{z} \qty(\pdv{\gamma_{yz}}{x} + \pdv{\gamma_{zx}}{y} - \pdv{\gamma_{xy}}{z}) = 2 \pdv[2]{\varepsilon_z}{x}{y}; \\
		\pdv{x} \qty(\pdv{\gamma_{zx}}{y} + \pdv{\gamma_{xy}}{z} - \pdv{\gamma_{yz}}{x}) = 2 \pdv[2]{\varepsilon_x}{y}{z}; \\
		\pdv{y} \qty(\pdv{\gamma_{xy}}{z} + \pdv{\gamma_{yz}}{x} - \pdv{\gamma_{zx}}{y}) = 2 \pdv[2]{\varepsilon_y}{z}{x}.
	\end{dcases}
	\label{eq:9_30_}
\end{equation}

Обе системы получены из одной и той же системы, поэтому являются следствием 
друг друга. Полное решение систем до сих пор еще не получено.

\paragraph{Скорость деформации}

Изменение деформаций во времени характеризуется абсолютной скоростью 
перемещения с компонентами
\begin{equation}
	v_x = \pdv{U_x}{\tau}; \quad v_y = \pdv{U_y}{\tau}; \quad v_z = \pdv{U_z}{\tau}.
\end{equation}
а также относительной величиной -- скоростью деформации. Например, компонент 
скорости линейной деформации по оси $Ox$:
\[
	\xi_x = \pdv{\varepsilon_x}{\tau} = \pdv{\tau} \qty(\pdv{U_x}{\tau}) = 
		\pdv{x} \qty(\pdv{U_x}{\tau}) = \pdv{v_x}{x}
\]

Аналогично для других осей:
\begin{equation}
	\xi_y = \pdv{v_y}{y}; \quad \xi_z = \pdv{v_z}{z}.
\end{equation}

Скоростью деформации сдвига называется изменение в единицу времени первоначального
угла $\eta = \pdv*{\gamma}{\tau}$. Подставляя в эту формулу выражения для $\gamma_{ij}$
по соответствующим парам осей (см. 9.23), можно выразить через скорости перемещений.
В итоге находим, что полная скорость деформации определяется шестью компонентами:
\begin{equation}
	\begin{dcases}
		\xi_x = \pdv{v_x}{x}; \quad \eta_{xy} = \pdv{v_x}{x} + \pdv{v_y}{y}; \\
		\xi_y = \pdv{v_y}{y}; \quad \eta_{yz} = \pdv{v_y}{y} + \pdv{v_z}{z}; \\
		\xi_z = \pdv{v_z}{z}; \quad \eta_{zx} = \pdv{v_z}{z} + \pdv{v_x}{x}.
	\end{dcases}
	\label{eq:9_31}
\end{equation}

По аналогии с деформацией скорость деформации можно выразить в тензорном виде:
\[
	T_\varepsilon = \left(
		\begin{matrix}
		\xi_x & 1/2~\eta_{xy} & 1/2~\eta_{xz} \\
		1/2~\eta_{yx} & \xi_y & 1/2~\eta_{yz} \\
		1/2~\eta_{zx} & 1/2~\eta_{zy} & \xi_z
		\end{matrix}
	\right)
\]

\subsubsection{Основные соотношения теории упругости}
\label{sub:9_3_2}

Основная задача теории упругости -- определение связей между напряжениями и 
деформациями. Для этого применяют принцип аддитивности (независимости 
действия сил). Полная деформация по данной оси складывается из частных 
деформаций от всех сил, действующих на данной оси. Например, на элементарный 
параллелепипед действует напряжение $\sigma_x$, тогда деформацию по оси $x$ 
можно вычислить по закону Гука:
\[
	\varepsilon_x' = \sigma_x / E
\]
а по осям $y$ и $z$ -- по известным формулам:
\[
	\varepsilon_y' = \varepsilon_z' = - \nu \sigma_x / E
\]
где $\nu$ -- коэффициент Пуассона материала.

Аналогичные формулы можно написать для действия только нормальных напряжений 
по осям $y$ и $z$:
\[
	\varepsilon_y'' = \sigma_y / E; \quad \varepsilon_x'' = \varepsilon_z'' = - 
\nu \sigma_y / E;
\]\[
	\varepsilon_z''' = \sigma_z / E; \quad \varepsilon_y''' = \varepsilon_x''' = - \nu \sigma_z / E;
\]

Если же действуют только касательные напряжения, например $\tau_{xy} = \tau_{yx}$
(чистый сдвиг), то возникают сдвиговые деформации, определяемые законом 
Гука для чистого сдвига:
\[
	\gamma_{xy}' = \tau_{yx} / G; \quad \gamma_{yz}' = \gamma_{zx}' = 0,
\]
где $G$ -- модуль сдвига материала. Аналогичные сдвиговые деформации вызовут 
и действия напряжений $\tau_{yz}$ и $\tau_{zx}$:
\begin{equation}
	\gamma_{yz}'' = \tau_{yz} / G; \quad \gamma_{zx}'' = \gamma_{xy}'' = 0; \quad
	\gamma_{zx}''' = \tau_{zx} / G; \quad \gamma_{xy}''' = \gamma_{yz}''' = 0.
\end{equation}

Используя принцип аддитивности, суммируем линейные и угловые деформации по 
соответствующим направлениям и получаем шесть уравнений связи между 
напряжениями и полными деформациями:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\varepsilon_x = \frac1E (\sigma_x - \nu(\sigma_y + \sigma_z)), \quad \gamma_{xy} = \tau_{xy} / G; \\
		\varepsilon_y = \frac1E (\sigma_y - \nu(\sigma_z + \sigma_x)), \quad \gamma_{yz} = \tau_{yz} / G; \\
		\varepsilon_z = \frac1E (\sigma_z - \nu(\sigma_x + \sigma_y)), \quad \gamma_{zx} = \tau_{zx} / G.
	\end{cases}
	\label{eq:9_32}
\end{equation}

Данная система уравнений выражает обобщенный закон упругости. Компоненты 
тензора деформаций в данной точке линейно зависят от компонентов тензора 
напряжений в этой точке. В частном случае плоской схемы напряженного 
состояния ($\sigma_z = 0$, $\tau_{yz} = \tau_{zx} = 0$), уравнения (9.32) 
примут вид:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\varepsilon_x = \frac1E (\sigma_x - \nu\sigma_y), \quad \gamma_{xy} = \tau_{xy} / G; \\
		\varepsilon_y = \frac1E (\sigma_y - \nu\sigma_x), \\
		\varepsilon_z = - \frac\nu E (\sigma_x + \sigma_y)
	\end{cases}
	\label{eq:9_33}
\end{equation}

Используя систему \ref{eq:9_33}, путем анализа геометрии чистого сдвига можно найти 
уравнение связи между характеристиками материала $E$, $\nu$, $G$. Приведем 
это важнейшее соотношение без вывода:
\begin{equation}
	G = \frac{E}{2 (1 + \nu)}
	\label{eq:9_34}
\end{equation}

\paragraph{Упругое изменение объема и формы}

Складывая друг с другом левые и правые части стоящих слева уравнений связи 
(\ref{eq:9_33}) и учитывая (\ref{eq:9_15_}) получаем уравнение упругого изменения объема:
\begin{equation}
	\sigma_c = E_0 \theta
	\label{eq:9_36}
\end{equation}
где $E_0$ -- объемный модуль упругости:
\[
	E_0 = frac{E}{3 (1 - 2\nu)}
\]

Соотношение (\ref{eq:9_36}) аналогично закону Гука. Оно показывает, что среднее 
нормальное напряжение пропорционально средней объемной деформации.

\ref{eq:9_32} можно преобразовать к виду:
\begin{equation}
	\varepsilon_x = \frac1E \qty( \sigma_x (1 + \nu) - \nu (\sigma_x + \sigma_y + \sigma_x)) = \frac{\sigma_x (1 + \nu)}{E} - \frac{\nu}{1 - 2\nu} \theta
\end{equation}

Решая это уравнение относительно напряжение и используя (\ref{eq:9_34}) получим
\[
	\sigma_x = 2G \qty(\varepsilon_x + \frac{\nu}{1 - 2\nu} \theta)
\]

Вычитая из последнего уравнения $\sigma_c$ и используя (\ref{eq:9_27}) и (\ref{eq:9_34}), находим:
\[
	\sigma_x - \sigma_c = 2 G (\varepsilon_x - \varepsilon_c)
\]

Аналогичные преобразования можно произвести и для двух других уравнений (\ref{eq:9_32}):
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\sigma_x - \sigma_c = 2G (\varepsilon_x - \varepsilon_c); \quad \tau_{xy} = 2G \frac12 \gamma_{xy}; \\
		\sigma_y - \sigma_c = 2G (\varepsilon_y - \varepsilon_c); \quad \tau_{yz} = 2G \frac12 \gamma_{yz}; \\
		\sigma_z - \sigma_c = 2G (\varepsilon_z - \varepsilon_c); \quad \tau_{zx} = 2G \frac12 \gamma_{zx}.
	\end{cases}
	\label{eq:9_37}
\end{equation}

Левые части уравнений \ref{eq:9_37} являются компонентами девиатора напряжений, а
правые части -- компонентами девиатора деформаций, определяющими изменение формы
тела. Таким образом, система \ref{eq:9_37} выражает закон изменения формы тела: 
компоненты тензоров напряжений и деформаций, определяющие изменение формы тела, 
пропорциональны друг другу. В краткой форме этот закон можно выразить как обобщенный 
закон упругости:
\[
	D_\sigma = 2 \sigma D_\varepsilon
\]
Обобщенный закон упругого изменения объема:
\[
	(T_\sigma)_\text{ш} = E_0 (T_\varepsilon)_\text{ш}
\]

\paragraph{Удельная работа упругой деформации} 
Если действует напряжение $\sigma_x$, она совершает удельную работу, равную 
$1/2~\sigma_x\varepsilon_x$, то же и для остальных осей. Касательные напряжения 
$\tau_{xy} = 1/2~\tau_{xy}\gamma_{xy}$. Используя принцип независимости 
действия сил, получаем выражение для полной удельной работы объемной 
деформации как сумму отдельных работ по всем осям:
\begin{equation}
	2A = \sigma_x\varepsilon_x + \sigma_y\varepsilon_y + \sigma_z\varepsilon_z +
	\tau_{xy}\gamma_{xy} + \tau_{yz}\gamma_{yz} + \tau_{zx}\gamma_{zx}.
	\label{eq:9_38}
\end{equation}

Удельная работа, затраченная на изменение объема:
\begin{equation}
	A_0 = \frac12 \qty(\sigma_x + \sigma_x + \sigma_x)\qty(\varepsilon_x + \varepsilon_x + \varepsilon_x) = \frac32 \sigma_c \theta.
	\label{eq:9_39}
\end{equation}

Полную работу можно представить как
\[
	A = A_0 + A_\text{ф}
\]
где $A_\text{ф}$ -- удельная работа формоизменения. Используем уравнение 
связи \ref{eq:9_32} и формулы \ref{eq:9_34} и \ref{eq:9_39}, её можно определить как:
\begin{equation}
	A_\text{ф} = \frac{\bar{\sigma}_i^2}{6 G}
	\label{eq:9_40}
\end{equation}

\subsubsection{Основные положения теории пластичности}
\label{sub:9_3_3}

\paragraph{Проблемы теории пластичности.} Теория пластичности близка к теории 
упругости и использует большинство её положений. Однако существуют проблемы: 1
. теория пластичности не имеет закона, аналогичного простому закону Гука, 
который связывает напряжения и деформации, а экспериментально полученные 
связи действуют только в пределах тех условий, в которых они получены; 2. 
необходимо определить когда материал переходит в пластическое состояние??.

Поэтому для составления уравнений связи принимают, что между напряжением и 
деформацией формально существует закон, подобный закону Гука, но вместо $E$ 
берут модуль пластичности $E'$, а вместо $G$ -- модуль пластического сдвига 
$G'$, коэффициент Пуассона принимают равным $\nu = 0.5$, т.к. изменение объема 
тела пренебрежимо мало. Тогда соотношение 9.34 для ПД можно записать в виде
\begin{equation}
	G' = \frac{E'}{3}
	\label{eq:9_40_}
\end{equation}

Уравнения связи \ref{eq:9_37} принимают вид
\begin{equation}
	\begin{dcases}
		\varepsilon_x = \frac{1}{2 G'} \qty(\sigma_x - \sigma_c); &\gamma_{xy} = \frac{\tau_{xy}}{G'};\\
		\varepsilon_y = \frac{1}{2 G'} \qty(\sigma_y - \sigma_c); &\gamma_{yz} = \frac{\tau_{yz}}{G'};\\
		\varepsilon_z = \frac{1}{2 G'} \qty(\sigma_z - \sigma_c); &\gamma_{zx} = \frac{\tau_{zx}}{G'}
	\end{dcases}
	\label{eq:9_41}
\end{equation}

Таким образом сохраняется связь между компонентами напряжений и деформацией:
\[
	D_\varepsilon = \frac{D_\sigma}{2G'}
\]

Однако $G'$, как и $E'$, переменная величина даже для одного и того же 
материала, т.е. $G' = G'(\gamma)$.

Полученными уравнениями удобно пользоваться при простом нагружении материала, 
когда знаки напряжений в процессе деформирования не изменяются: усилия, 
приложенные к телу возрастают пропорционально времени. При этом $E'$ и $G'$ 
почти не изменяются. Схемы простого нагружения характерны для большинства 
процессов обработки давлением: прокатки, прессования, штамповки и др. Для 
сложного нагружения эти уравнения применять нецелесообразно, т.к. 
экспериментальное определение зависимостей $E'$ и $G'$ от $\varepsilon$ и 
$\gamma$ затруднительно.

Поэтому в условиях ПД для сложного нагружения принимают (основная гипотеза ПД):
\begin{equation}
	\bar{\sigma}_i = E' \varepsilon_i
\end{equation}
т.е. интенсивность напряжений связана с интенсивностью деформаций законом Гука. 
Используя \ref{eq:9_20} и \ref{eq:9_29}, последнюю формулу можно зависать в виде
\[
	T = G' \Gamma
\]

Ценность этого уравнения заключается в том, что используя $E'$ и $G'$, 
найденные из одноосного растяжения, их можно применить для расчета сложного 
нагружения.

\paragraph{Условия текучести при ПД}
Для одноосной деформации условием перехода к упруго-пластической деформации 
является достижение напряжения предела текучести $\sigma_T$. 

Однако, при пространственном нагружении, переход определяется всеми 
напряжениями, а не одним, поэтому такую связь найти очень сложно. Первая 
гипотеза перехода материала из упругого в пластическое состояние (условие 
текучести) была предложена Треска (1864), который после серии 
экспериментальных работ пришел к выводу, что условием перехода является 
достижение касательным напряжением, действующим в материале, предела 
текучести при чистом (одноосном) сдвиге. Позже, Сен-Венан уточнил эту 
гипотезу, положив, что условием перехода является достижение максимального 
касательного напряжения при чистом сдвиге:
\[
	\tau_{max} = \tau_S
\]

Поскольку максимальное касательное напряжение равно
\begin{equation}
	\tau_{max} = \frac{\sigma_1 - \sigma_3}{2} = \tau_S
	\label{eq:9_42}
\end{equation}

Формула общая, поэтому её можно применить для условий одноосной деформации ($\sigma_3 = 0$, а $\sigma_1 = \sigma_S$):
\begin{equation}
	\tau_S = \frac{\sigma_S}{2}
	\label{eq:9_43}
\end{equation}

Подставляя \ref{eq:9_43} в \ref{eq:9_42}, получаем условие текучести Треска--Сен-Венана (теория максимальных касательных напряжений) в виде:
\begin{equation}
	\sigma_1 - \sigma_3 = \sigma_S
	\label{eq:9_44}
\end{equation}

Данная теория во многом подтверждается экспериментами, однако есть отклонение 
от теории примерно на \SIrange{12}{15}{\percent}. Также эта формула не учитывает
влияние на переход второго главного напряжения, однако экспериментально подтверждается 
её влияние. В связи с этими проблемами, возникла вторая теория предельного 
состояния.